\documentclass{book}
\usepackage{amsmath} %宏包
\usepackage{fontspec}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{ctex}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{geometry}
\usepackage[perpage]{footmisc}
%\geometry{left=2.0cm,right=2.0cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{plain}
%\setCJKmainfont[BoldFont=simhei.ttf]{simsun.ttc}

%导言区
\begin{document}
\large

\title{\Huge{\textbf{阅\ 读\ 闲\ 谈}} \\ \vspace{0.5cm} \huge{Reading Reflections}}
\author{\Large{郭浩}}
\date{\Large{\today}}

\maketitle

\Large

\newpage
\large
\renewcommand{\contentsname}{\centerline{目录}}
\tableofcontents  %%生成目录

\mainmatter %%表示文章的正文部分，在生成目录后将从第一页开始
\setlength{\parskip}{0.5em}
\setlength{\parindent}{0em}
\pagenumbering{Roman}
\section*{\centerline{前言}}

初三以来，我的阅读量一路走低，家人调侃我是“购书如山倒，读书如抽丝”。上了大学，每到寒暑假，总要列出几本要在开学前读完的书；然而实际完成度往往不佳，要开学了，也便作罢。有时看到朋友分享读书总结，赞叹于他们阅读的广度和深度；每每发觉自己想读的书很多，进度又太缓，心中不由生出紧迫之感。

2019年生日时，我起草了一份“30岁前阅读核心计划（Core30）”，规定了2027年前应优先读完的100册经典书籍，其中中国文学29册，外国文学30册，特殊类型文学30册，人文社科11册（有的大部头作品不止一册）。从2020年起每年年末发一篇“阅读闲谈”，分享部分书目的阅读体验（当然，实际读的书不限于Core30）。于是我渐渐形成了读完书后随便写点什么的习惯，或寥寥数语，或长达数千字；阅读中的想法得以付诸笔端留下印记，或许我对书的思考也因此深入了些。这本小册子便是由这些“阅读闲谈”分门别类收集而成的。

杭州西溪的麦家理想谷有这样的话：“读书就是回家。”这或许有些夸张，但读好书的确可以使我们体验自己生活之外的生活、与他人进行跨越时间和空间的思想对话。Core30当然不是终点，我希望这本小册子能随着我的阅读体验逐渐充实起来。

本书的附录收录了一些学生时代的课程读书报告。我写阅读闲谈不会回避剧透，这可能影响阅读体验（特别是对于科幻、推理等类别而言），请未阅读过对应书籍的读者注意。

\rightline{2021年1月3日}
\rightline{2022年11月23日修订}

\pagenumbering{arabic}
\newpage
\chapter{哲学}
\input{books/philosophy.tex}

\chapter{心理、行为}

\chapter{历史、考古}

\chapter{社会、人类学}
\input{books/social.tex}
\chapter{经济}

\chapter{政治}

\chapter{法学}

\chapter{语言}

\chapter{文学}
\input{books/literature.tex}

\chapter{数学}
\input{books/math.tex}

\chapter{信息科学}

\chapter{物理}
\input{books/physics}


\chapter{化学}

\chapter{生命科学}

\chapter{地球科学}
\input{books/earth_science}

\chapter{艺术}

\chapter{其它}

\chapter*{附录}
\addcontentsline{toc}{chapter}{附录}
\input{appendix.tex}

\end{document}